\chapter{МЕТОДЫ И АЛГОРИТМЫ АВТОМАТИЗИРОВАННОЙ ОБРАБОТКИ ЗНАМЕННЫХ ПЕСНОПЕНИЙ} \label{chapt3}


Методика автоматизированного перевода знаменных песнопений направлена на решение задачи ввода, редактирования, анализа рукописей, составления словарей для их перевода в нотолинейную нотацию, сохранения полученных песнопений с использованием программных утилит

\section{Методы} \label{sect3_1}

SQL-запрос

Разработали метод + результат исследования

\section{Построение частотных двознаменников} \label{sect3_1_old}

На основании введенного в базу данный двознаменного Ирмология можно построить частотные двознаменники, указатель знамен в двоезнаменнике, а также модели языка и перевода, разработанные для перевода знаменных песнопений в нотолинейную нотацию.


\subsection{Частотные словари} \label{subsect3_1_1}

В результате исследования выявлены 50 наиболее частотных знамен и нот в двоезнаменнике, которые представлены в таблицах 13 и 14.

\begin{multicols}{2}   
\end{multicols}

\begin{longtable}{l}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        Знамя & Частота \\
        \hline
        \andrewsemiofont{A} & 1348 \\
        \andrewsemiofont{b} & 1090 \\
        \andrewsemiofont{0} & 1052 \\
        \andrewsemiofont{a} & 1004 \\
        \andrewsemiofont{M} & 979 \\
        \andrewsemiofont{h} & 377 \\
        \andrewsemiofont{0} &  367 \\
        \andrewsemiofont{D} &  363 \\
        \andrewsemiofont{C} &  288 \\ 
        \andrewsemiofont{d} &  250 \\
        \andrewsemiofont{B} &  245 \\
        \andrewsemiofont{f} &  219 \\
        \andrewsemiofont{?} &  217 \\
        \andrewsemiofont{t} &  210 \\
        \andrewsemiofont{5} &  202 \\
        \andrewsemiofont{7} &  200 \\
        \andrewsemiofont{9} &  143 \\
        \andrewsemiofont{c} &  139 \\
        \andrewsemiofont{u} &  115 \\
        \andrewsemiofont{6} &  109 \\
        \andrewsemiofont{e} &  104 \\
        \andrewsemiofont{В} &  97 \\
        \andrewsemiofont{p} &  95 \\
        \andrewsemiofont{H} &  95 \\
        \andrewsemiofont{\#} &  94 \\
        \andrewsemiofont{Q} &  90 \\
        \andrewsemiofont{0} &  86 \\
        \andrewsemiofont{2} &  86 \\
        \andrewsemiofont{L} &  81 \\
        \andrewsemiofont{F} &  64 \\
        \andrewsemiofont{2} &  62 \\
        \andrewsemiofont{o} &  62 \\
        \andrewsemiofont{Я} &  59 \\
        \andrewsemiofont{G} &  58 \\
        \andrewsemiofont{9} &  54 \\
        \andrewsemiofont{W} &  50 \\
        \andrewsemiofont{E} &  43 \\
        \andrewsemiofont{Z} &  43 \\
        \andrewsemiofont{]} &  40 \\
        \andrewsemiofont{t} &  36 \\
        \andrewsemiofont{a} &  35 \\
        \andrewsemiofont{\$} &  31 \\
        \andrewsemiofont{\&} &  30 \\
        \andrewsemiofont{u} &  29 \\
        \andrewsemiofont{O} &  23 \\
        \andrewsemiofont{i} &  22 \\
        \andrewsemiofont{j} &  22 \\
        \andrewsemiofont{c} &  21 \\
        \andrewsemiofont{P} &  18 \\
        \andrewsemiofont{m} &  17 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{longtable}




\textbf{Знаменный частотный словарь}
  
      

   
   
    

\textbf{Нотный частотный словарь}

\subsection{От знамени к нотолинейной комбинации} \label{subsect3_1_2}

Также на основе двознаменника построена частотная таблица соответствия знамен нотам.

Для построения таблицы был использован следующий запрос:

\begin{lstlisting}[
language=SQL,
showspaces=false,
basicstyle=\ttfamily,
numbers=left,
numberstyle=\tiny,
commentstyle=\color{gray}
]
SELECT sign2_id, z.id, z.letter, z.style,
translation, page, COUNT( translation ) s
FROM irm_dvoz, signs z
WHERE page !=0
AND z.id = sign2_id
GROUP BY sign2_id, translation
ORDER BY s DESC 
LIMIT 50 ;
\end{lstlisting}



\textbf{Наиболее частотные комбинации:}

\textbf{Группировка по знаменам:}
Выделено 17 групп, которые представляют 50 нот. Количество знамен – 5755.

\subsection{От нотолинейной комбинации к знамени} \label{subsect3_1_3}

Выделено 30 групп, 50 знамен. Количество знамен – 5755.

\subsection{Сравнение наиболее частотных знамен} \label{subsect3_1_4}

В рамках проекта выполнен частотный анализ знамен в крюковой рукописи «Круг церковного знаменного пения» и в двознаменной рукописи «Ирмологий». Для сравнения было выбрано по 50 наиболее частотных знамен, 18 из которых вошло в итоговую таблицу сравнения, представленную ниже. 

\cite{bib11}


\subsection{От знамени к длительности} \label{subsect3_1_5}

Одной из характеристик знамени является его длительность. Проведенные исследования показывают, что наиболее частотные знамена являются «половинками», то есть звучат 2 четверти.

\section{Знаменный указатель} \label{znam_ukaz}
Рассмотрим знаменный указатель для наиболее встречаемого знамени в Ирмологии – A, которое встретилось 1348 раз. Полный текст указателя дан в приложении Г, а далее представлен записи для первых 4 страниц Ирмология.


\section{Пример перевода} \label{primer_perevoda}

\subsection{Модель языка} \label{language_model}


С помощью формул, представленных в пункте \ref{-} была получена языковая модель на основе нотной строки двоезнаменного Ирмология. В таблице 21 представлены первые 5 наиболее частотных правил.
Количество записей в двоезнаменнике 10897. Уникальных комбинаций перевода – 391.

\subsection{Модель перевода знаменных песнопений} \label{decoding_model}

Формула для построения перевода приведена в пункте \ref{--} В таблице 22 показаны 5 наиболее частотных правил модели перевода знаменных песнопений в нотолинейную нотацию.


\subsection{Пример перевода} \label{decoding_example}


Согласно изложенной в пункте 2.6 теории, необходимо рассчитать вероятность p(n|z) (условную вероятность того, что переводом исходного фрагмента z будет фрагмент n) по формуле \ref{eq:example_decoding}.

\begin{equation}
\label{eq:example_decoding}
\arg\max_{n} p(n|z) = \arg\max_{n} p(n) \cdot p(z|n)
\end{equation}	

где $z$ – триграмма знамен, $n$ – перевод триграммы (ноты), $p(z|n)$ — условная вероятность того, что переводу n соответствовал исходный фрагмент $z$.
Для перевода необходимо рассчитать вероятности триграмм, приведенных в таблице 24.

Для перевода были использованы правила построены модели перевода и модели языка, приведенные в таблицах 25 и 26.

Выбор лучшего варианта перевода представлен в таблице 27.

Таким образом, выбирая триграммы с большей вероятностью, получаем перевод исходного фрагмента, представленный в таблице 28.

Итоговый вариант перевода представлен в таблице 29.

\section{Выводы} \label{sect3_2}

Разработали структуры, после разработали методику, разработали алгоритмы


\clearpage
